\documentclass[a4paper,11pt]{article}

\usepackage{ctex}
\usepackage{array}
\usepackage{color}
\usepackage{ulem}

\newcommand{\tabincell}[2]{\begin{tabular}{@{}#1@{}}#2\end{tabular}}

\author{Hengfeng Wei (魏恒峰)}
\title{Tutorial for Middle Term Exam}

\begin{document}

\maketitle

\section{说明}
该 lecture note中的很多内容没有来得及讲,抱歉. 希望大家能够按照我们在课堂上讲解的思路,对照着 lecture note 中的表格将
算法整理出来,通过对比来了解各种算法问题的解结构.

还有,试卷中有些题目会有提示(hint). 需要注意的是,该提示只是说明如果你依照此思路来解题,会比较有保证,但是并不表示必须使用此方法.如果你有更简单的方法,完全可以无视该提示(当然要满足题目所要求的算法复杂度.).

note 中的 EX 表示对应的练习题,一般以红色字样标出.

note 中比较重要的知识点亦以红色标出.


祝各位考试顺利.

\textcolor{red}{
若有疑问,可与我联系:
hengxin0912@gmail.com 或者 $qq: 245552163$}

{\bf 更正:}

关于Master Theorem case 2 的general 版本,原 lecture note上有误. 现已改正(可搜索``更正''.). 为清晰起见,保留了原来的行文错误. 课堂上所讲的例题 $T(n) = 2T(\frac{n}{2}) + n \log n$ 没有错误.

\section{Mathematical Background}
\subsection{Summation}
$\int$, 与 $\Sigma$

处理$\Sigma$的常见技巧:
\begin{enumerate}
  \item ``Perturbation method''求 $S_n = \sum_{0 \le k \le n} a_k$:

    \[
      S_n + a_{n+1} = \sum_{0 \le k \le n+1} a_k = a_0 + \sum_{1 \le k \le n+1} a_k = a_0 + \sum_{1 \le k+1 \le n+1} a_{k+1} = a_0 + \sum_{0 \le k \le n} a_{k+1}.
    \]
    \textcolor{red}{EX:} $S_n = \sum_{0 \le k \le n} k 2^k$

    \textcolor{blue}{Sol:}
    \[
      S_n + (n+1) 2^{n+1} = \sum_{0 \le k \le n} (k+1) 2^{k+1} = \sum_{0 \le k \le n} k 2^{k+1} + \sum_{0 \le k \le n} 2^{k+1} = 2S_n + (2^{n+2} - 2)
    \]
    \[
      S_n = \sum_{0 \le k \le n} k 2^k = (n-1) 2^{n+1} + 2.
    \]
  \item ``Commutative law (change of variables)''

    \textcolor{red}{EX:} $\sum_{1 \le i \le j \le k \le n} 1$

  \item 还有一个非$\sum$相关的数学题, 即$P_{61} 1.5$. 根据题目的提示,容易求解.
\end{enumerate}
\subsection{Mathematical Induction}
数学归纳法从有限来推论无穷,\textcolor{red}{其基本原理可概括为:
1) 当$n=1$的时候,该命题成立;
2) 假设当$n=k$时,该命题成立. 那么当$n=k+1$时,该命题也是正确的.}
两者缺一不可.

在具体应用数学归纳法时,为保证思路清晰,可采用如下步骤:
\textcolor{red}{
\begin{description}
  \item [Overview:] 对 $\ldots$ 进行归纳.
  \item [Basis:]
  \item [I.H.:]
  \item [I.Step.:] 注意,最好显式地指明应用了归纳假设(I.H.)的地方.
\end{description}}

数学归纳法的变种:
\begin{enumerate}
  \item Basis 可能不止一条($F(n+2) = F(n+1) + F(n)$); 也可能不从1开始 ($2^n > n^2 (n \ge 5)$).
  \item 强数学归纳法.  \\ \textcolor{red}{EX: Proving the correctness of Multiply}
\end{enumerate}
数学归纳法的关键点是从$n=k$前进到$n=k+1$,而其应用场所一般是已知某恒等式,然后去证明.
数学归纳法的思考方式帮助我们适当地``退'',退到一个简单的但是又不失重要性不失结构的原始问题,先解决这个简单的问题,然后利用数学归纳法前进.
这也就是通常的递归思想.

\textcolor{red}{EX: (留作思考)} ``5顶帽子,3红2蓝.三人闭眼,戴帽.睁开眼睛后,让其猜测自己戴的是什么颜色的帽子.三人相互看了看,踌躇一会,然后异口同声地说自己头上戴的是红色
的帽子.为什么?''


\section{Recursive Relation and Asymptotic Order}
\subsection{Recursive Relation}
常见的递归函数有三类 (第一类为重点):
\begin{itemize}
  \item $T(n) = a T(\frac{n}{b}) + d(n)$
  \item $a_n T(n) = b_n T_{n-1} + c_n$ (特例: $T_n = 2T_{n-1} + 1$)
  \item $a x(n) + b x(n-1) + c x(n-2) = f(n)$ (特例: $f(n) = 0$)
\end{itemize}
对每一类递归式都有三个问题需要回答:
    \begin{enumerate}
      \item 如何求解该类递归式?
      \item 有哪些常见的递归式,与之相对应的典型算法有哪些?
      \item 递归式对我们设计更高效的算法有何指导意义?
    \end{enumerate}
关于$T(n) = a T(\frac{n}{b}) + f(n)$:
\begin{enumerate}
  \item 心中要有 Recursion tree 的样子, 要能在不必画出 Recursion tree 的情况下给出 total cost 的公式:
    \[
      T(n) = n^{\log_b a} + \sum_{0 \le j \le \log_b n -1} a^j f(\frac{n}{b^j}).
    \]
    \begin{enumerate}
      \item 第一项, 表示 $f(n) = 0$, 是子问题所需时间,假设 divide 和 combine 的代价为0. $a \uparrow$, more subproblems to solve, exp $\uparrow$; \\
        $b \uparrow$, smaller subproblem to solve, exp $\downarrow$.
      \item  第二项, 表示 divide and combine 的代价, 受 $f(n), a^j, \frac{n}{b^j}$ 影响.
      \item total cost 取决于这两项之间的大小关系,这也是 Master Theorem 所要表达的内容.
        \begin{enumerate}
          \item 叶子决定.
            $$f(n) = O(n^{\log_b a - \epsilon}) \to T(n) = \Theta(n^{\log_b a})$$
          \item 平手.
            $$f(n) = \Theta(n^{\log_b a} \textcolor{blue}{\log^{c+1} n}) \to T(n) = \Theta(n^{\log_b a} \log n)$$
            该式有误,现更正为:
            \[
              f(n) = \Theta(n^{\log_b a} \textcolor{blue}{\log^{c} n}) \to T(n) = \Theta(n^{\log_b a} \log^{c+1} n),(c \ge 0))
            \]
          \item divide and combine 决定
            $$f(n) = \Omega(n^{\log_b a + \epsilon}) \to T(n) = \Theta(f(n))$$
        \end{enumerate}
      \item Q: 如何improve your alg?  \\
            A:
            \begin{enumerate}
              \item 叶子 $>$ divide and combine:  \\
                Don't Do: finding a faster way to combine subproblems  \\
                Should Do: find a way to divide a problem into fewer or smaller subproblems
              \item divide and combine $>$ 叶子:  \\
                Should Do: decrease the $f(n)$.
            \end{enumerate}
    \end{enumerate}
\end{enumerate}

如何求解递归式?
\begin{enumerate}
  \item Master Theorem
    \[
      T(n) = 7 T(\frac{n}{2}) + n^2
    \]
  \item When \textcolor{red}{EX: Master Theorem Fails:}
    \begin{enumerate}
      \item 回归 Recursion tree!
        \[
          T(1) = 1; T(n) = 2T(\frac{n}{2}) + n \log n
        \]
        第一项: $O(n)$;

        第二项: $$\sum_{0 \le j \le k-1} 2^j 2^{k-j} \log(2^{k-j}) = 2^k \sum (k-j) = 2^{k-1} k (k+1). (k = \log n)$$
      \item 变量代换 $m = \log n$.
        \[
          T(n) = 2T(\sqrt{n}) + \log n
        \]
        $m=\log n, n=2^m$ \\

      \item 大胆忽略那些你认为次要的项,套用Master Theorem,给出一个猜测.然后看看能否用数学归纳法给出证明.
        \[
          T(n) = T(\frac{n}{2}) + T(\frac{n}{4}) + T(\frac{n}{8}) + n
        \]
        如果题目中要求证明的话,一般是使用数学归纳法来证明.(讲解数学归纳法)
    \end{enumerate}
\end{enumerate}

关于$a_n T(n) = b_n T_{n-1} + c_n$:
\begin{enumerate}
  \item 求解.
    ``summation factor'' $$S_n = \frac{a_{n-1} \ldots a_1}{b_n \ldots b_2}$$
    \textcolor{red}{EX:}
    \[
      T_n = 2T_{n-1} + 1
    \]
    quicksort 递归式求解.
    $$T_0 = 0; T_n = n+1+ \frac{2}{n} \sum_{k=0}^{n-1} T_k$$
    Getting rid of the division and $\sum$.
    \[
      n T_n = n^2 + n + 2 \sum_{0 \le k \le n-1} T_k, (n-1) T_{n-1} = (n-1)^2 + (n-1) + 2 \sum_{0 \le k \le n-2} T_k
    \] (关键: 用``相减法''处理这里的$\sum$)
    两式相减.
    \[
      n T_n = (n+1) C_{n-1} + 2n.
    \]
\end{enumerate}

关于$a x(n) + b x(n-1) + c x(n-2) = f(n) (or f(n) = 0)$:
\begin{enumerate}
  \item 如何求解.  \\
    特征方程法. (linear second-order recurrences with constant coefficients)
\end{enumerate}
\begin{table}
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline
  Complexity & Recursion Relation & Typical Algorithm \\ \hline
  $O(\log {n})$     & \tabincell{c}{\textcolor{red}{$T(n) = T(\frac{n}{2}) + O(1)$}  \\  or $T(n) = T(\frac{3n}{4}) + O(1)$}                                          & binary search \\ \hline
  $O(n)$            & \tabincell{c}{\textcolor{red}{$T(n) = 2T(\frac{n}{2}) + O(1)$} \\ or $T(n) = T(\frac{n}{2}) + O(n)$ \\ or $T(n) = T(\frac{3n}{4}) + O(n)$ \\ or \textcolor{red}{$T(n) = T(n-1) + O(1)$}}     & parallel addition, selection \\ \hline
  $O(n \log {n})$   & \textcolor{red}{$T(n) = 2T(\frac{n}{2}) + O(n)$}                                       & merge sort, quick sort (best case) \\ \hline
  $O(n^2)$          & \tabincell{c}{$T(n) = 4T(\frac{n}{2}) + O(n)$ \\ or $T(n) = T(n-1) + O(n)$}                                      & \tabincell{c}{integer multiplication (simple edition), \\ matrix multiplication (simple edition), \\ insertion sort, quick sort (worst case)} \\ \hline
  \tabincell{c}{$O(n^{(\log_2 3)})$ \\ or $O(n^{(\log_2 7)})$}     & \tabincell{c}{$T(n) = 3T(\frac{n}{2}) + O(n)$ \\ or $T(n) = 7T(\frac{n}{2}) + O(n^2)$}
  & \tabincell{c}{integer multiplication, \\ matrix multiplication (advanced edition)}    \\ \hline
  $O(2^{n})$        & $T(n) = 2T(n-1) + O(1)$          & Hanoi tower \\ \hline
\end{tabular}
\caption{常见递归式,算法,复杂度总结}
\end{table}

\begin{enumerate}
  \item $O(\log n)$:

    \textcolor{red}{EX:} ``Given a sorted array of distinct integers $A \lbrack 1, \ldots, n \rbrack$, you want to find out whether there is an index $i$ for which $A \lbrack i \rbrack = i$.''

    \textcolor{red}{EX(5.18) $P_{245}$:} ``$E_1,E_2$ each with $n$ keys sorted in ascending order. Devise an $O(\log n)$ algorithm to find the $n$th smallest of the $2n$ distinct keys.''
  \item $O(n)$:

    \textcolor{red}{EX:} ``Max Sum Subsequence'' (与 Array 相关的算法问题)

    关于MSS问题,先简单回顾$O(n^3),O(n^2)$算法,稍为重点讲解$O(n \log n)$算法,重点讲解$O(n)$算法.重点在于算法的设计过程以及recursion relation 在其中所起的指导作用.

    \textcolor{red}{在数组上设计$O(n)$算法,可以参考该题的思想. 即假设$A(0,\ldots, i-1)$已经解决,如何来求解$A(0,\ldots, i)$. 得到这两个问题之间的关系之后,就可以设计一个循环版本的算法.而该算法实际上便是递归,其递归式为$T(n)=T(n-1)+O(1)$.在设计$O(n)$算法时,
    可以考虑该递归式.}
  \item $O(n \log n)$:
    先想想能不能用到各种经典的排序算法的思想.  \\
    \textcolor{red}{EX:}  ``Bolts and Nuts'', ``Counting the Number of Inverses''  \\
    再考虑$T(n) = 2T(\frac{n}{2}) + O(n)$.
  \item ``Aha! Insight!''
    属于此类的算法需要一些灵感.

    \textcolor{red}{EX:}  ``Swapping Array Elements''
      $O(n)$的算法有两种.

      一种是利用$BA = (A^T B^T)^T$. $T$表示数组逆序.

      一种是利用群论的知识.实际上是个排列问题,而每个排列可以写成多个不相交的轮换之积. 轮换中的元素与循环群相关,而轮换的次数与该子群的陪集相关(为 $gcd(n,m)$).
\end{enumerate}

\textcolor{red}{EX: 建议大家对照着渐近阶谱和我们上面分析的不同复杂度所对应的递归式和问题结构将你所接触过的算法整理一下,熟悉该思考方法.}

\subsection{Asymptotic Order}
常用谱:
\[
 1 \prec \log \log n \prec \log n \prec n^{\epsilon} \prec n^c \prec n^{\log n} \prec c^n \prec n^n \prec c^{c^n} (0 < \epsilon <1 < c)
\]
渐近阶的比较方法:
\begin{enumerate}
  \item 求导法;
    \[
      \lim_{n \to \infty} \frac{n^b}{a^n} = 0 (a > 1); \lim_{n \to \infty} \frac{\log^b n}{n^a} = 0 (a > 0).
    \]
    \textcolor{red}{下面结论比较重要: 任何底大于1的指数函数比任何多项式函数增长得更快; 任何正的多项式函数都比多项对数函数增长得快.}
  \item 取$\log$法 + 逐级比较法;

    \textcolor{red}{EX:} Comparing the Asymptotic Behavior of $f(n)=n^{\log n}$ and $g(n)=(\log n)^n$

    \textcolor{red}{该问题比较重要,多次出现在试卷中}

    取 $\log$, 要求比较
    \[
      (\log n)^2, n \log \log n
    \]
    由上面的结论,我们有
    \[
      (\log n)^2 \prec n \log c \prec n \log \log n
    \]
  \item 记住这些结论:
    \[
      \log(n!) = \Theta(n \log n);
    \]
    \[
      \sum_{i=1}^{n} \frac{1}{i} = \Theta(\ln n)
    \]
    \[
      (\frac{n}{e})^n \sqrt{2 \pi n} < n! < (\frac{n}{e})^n \sqrt{2 \pi n} (1 + \frac{1}{11 n})
    \]
\end{enumerate}


\section{Sorting}
Q: 为什么研究这些经典算法?

A: 至少三点理由；
  \begin{enumerate}
    \item \textcolor{red}{这些算法是其它算法的基础或者提供预处理步骤}.

      \textcolor{red}{EX:} 如 Anagram.
    \item 有些新问题的本质与这些经典问题相同.在解决新问题时,可以想一想它与之前学习的哪一个算法比较相像.

      \textcolor{red}{EX:} ``Bolts and Nuts'', ``Counting the Number of Inverses'' (经典算法提供了一种解题的框架)
    \item 它们提供了达到相应复杂度的算法样板.
  \end{enumerate}
关于Quicksort:
\begin{enumerate}
  \item 每次pivot都被放在了最终的位置上.
  \item pivot的选择. (随机, median!!!) quicksort的partition思想用于求median, 而求取的 median 又用来做 partition!
  \item Quicksort的算法分析.  \\
    $$T_0 = 0; T_n = n+1+ \frac{2}{n} \sum_{k=0}^{n-1} T_k$$
    Getting rid of the division and $\sum$.
    \[
      n T_n = n^2 + n + 2 \sum_{0 \le k \le n-1} T_k, (n-1) T_{n-1} = (n-1)^2 + (n-1) + 2 \sum_{0 \le k \le n-2} T_k
    \]
    两式相减.
    \[
      n T_n = (n+1) C_{n-1} + 2n.
    \]
  \item Quicksort在$n$比较小时速度不如其它排序算法. \\
    \textcolor{red}{EX: ($P_{244},5.14$)} ``sorting 5 elements with 7 comparisons''.
\end{enumerate}


\section{Selection}
讲解 selection 算法背后的 recursion relation.

\textcolor{red}{EX(5.18) $P_{245}$:} ``$E_1,E_2$ each with $n$ keys sorted in ascending order. Devise an $O(\log n)$ algorithm to find the $n$th smallest of the $2n$ distinct keys.''

$O(n)$算法求解$k-th$ selection 问题.

\section{Searching}
重要的数据结构 Hashing 与 Disjoint Set (Union-Find)

\textcolor{red}{EX(6.19) $P_{304}$:} Hash space complexity

\textcolor{red}{EX(6.23) $P_{304}$:} Sequence of operations (使得形成的树尽可能高即可)

\section{Analysis Technology}
decision tree; adversary argument; amortized analysis  \\
习题:
\begin{enumerate}
  \item \textcolor{red}{EX(4.33) $P_{213}$:} decision tree worst case

    该题解答见文件 solution4-33.pdf
  \item \textcolor{red}{EX: ($P_{244},5.14$)} `` find the median of 5 elements with 6 comparisons''  \\
    \textcolor{red}{EX: ($P_{244},5.14$)} ``sorting 5 elements with 7 comparisons''.

    此两题解答见文件 sorting and median.pdf
  \item \textcolor{red}{EX:Amortized analysis for insertion cost} collection of array  \\
    amortized analysis 通常有三种方法:
    \begin{enumerate}
      \item 聚集分析 (aggregate analysis).  \\
        代价为1的建立新数组操作,每次进行一次;  \\
        代价为$2^1$的合并数组操作,每$2^1$进行一次;  \\
        $\ldots$ \\
        代价为$2^i$的合并数组操作,每$2^i$进行一次;
        故总代价为:
        \[
          \sum_{0 \le i \le \lfloor \log n \rfloor} \lfloor 2^i \frac{n}{2^i} \rfloor < \sum_{0 \le i \le \lfloor \log n  \rfloor} \lfloor n \rfloor = n \lg n
        \]
      \item 记账法 (accounting method)  \\
        建立新数组的代价 $\log n$.
      \item 势函数法 (potential method)
    \end{enumerate}
\end{enumerate}

amortized analysis 是比较高级的算法分析技巧,需要一定经验.\textcolor{red}{大家需要仔细体会课堂上讲解过的 push-pop 和 binary count 问题.}

amortized analysis
区分理解 decision tree, adversary argument, amortized analysis:
\begin{enumerate}
  \item decision tree 和 adversary argument 得到的是 lower bound; amortized analysis 得到的是 upper bound: it is the average performance of each operation in the worst case
  \item average case analysis rely on probabilistic assumptions about the input. 比如,quicksort的average case性能很好,就意味着我们对input的分布做了假设. 在不幸运的情况下,性能会变坏; amortized analysis 得到的是 upper bound, 与input无关.
\end{enumerate}


\section{\textcolor{red}{For Exam}}
\begin{itemize}
  \item 使用数学归纳法时要规范.具体步骤见本lecture note.
  \item 题目后面括号内的提示仅仅是提示,不是必须,不是评判对错的标准.
  \item Open mind.write carefully.
  \item 算法设计题,不要直接给出代码.应以介绍算法的设计原理为主.代码(包括伪码)是次要的,甚至可以完全没有.算法设计后,要给出算法复杂度的简要分析,
      比如给出递归式并求解,以证明你设计的算法满足复杂度的要求.
\end{itemize}


\end{document} 